---
layout: topic
title: "Мій вебсайт не працює, що відбувається?"
author: Rarenet
language: uk
summary: "Загроза, з якою зіштовхується багато ГО, незалежних медіа та блогерів, - це намагання заглушити їхні голоси виведенням із ладу їхнього вебсайту або його спотворенням"
date: 2023-05
permalink: topics/website-not-working
parent: /uk/
order: 5
---

# Мій вебсайт не працює, що відбувається?

Загроза, з якою зіштовхується багато ГО, незалежних медіа та блогерів, - це намагання заглушити їхні голоси виведенням із ладу їхнього вебсайту або його спотворенням. Це неприємна проблема, яка може мати велику кількість причин, наприклад, неправильне адміністрування сайту, ненадійний хостинг, [хакери-дилетанти](https://en.wikipedia.org/wiki/Script_kiddie), які знущаються над вашим вебсайтом, атака "відмови в обслуговуванні" або перехоплення вебсайту. Ця стаття Комплекту екстреної цифрової допомоги проведе вас основними кроками для діагностування потенційних проблем за допомогою матеріалу зі статті [Мій вебсайт не працює](https://github.com/OpenInternet/MyWebsiteIsDown/blob/master/MyWebsiteIsDown.md).

Важливо знати, що існує багато причин, чому ваш сайт може не працювати. Ці причини можуть бути різними: від технічних проблем у компанії, де розміщено ваш вебсайт, до невчасного оновлення системи керування наповненням сайту (CMS), наприклад, Joomla або Wordpress. Віднайти проблему та можливі рішення може бути складною задачею. Хорошою практикою є **звернутися до свого вебмайстра або провайдера послуг хостингу** після діагностування найпоширеніших проблем, зазначених нижче. Якщо жодна із цих опцій вам недоступна, [зверніться до організації, якій ви довіряєте](#website-down_end).

## Consider

Для початку розгляньте наступне:

- Хто розробив ваш вебсайт? Чи можуть розробники допомогти?
- Чи було його побудовано на WordPress чи на іншій популярній CMS платформі?
- Хто є вашим провайдером послуг хостингу? Якщо ви не знаєте, скористайтесь [онлайн сервісом WHOIS](https://whois.domaintools.com) для отримання допомоги.

## Workflow

### error-message

#### Чи отримуєте ви будь-які повідомлення про помилки?

##### Options

- [Так, я бачу повідомлення про помилки](#error-message-yes)
- [Ні](#hosting-message)

### hosting-message

#### Чи бачите ви повідомлення від вашого провайдера послуг хостингу?

##### Options

- [Так, я бачу повідомлення від свого провайдера хостингових послуг](#hosting-message-yes)
- [Ні](#site-not-loading)

### site-not-loading

#### Ваш вебсайт не завантажується взагалі?

##### Options

- [Так, вебсайт не завантажується взагалі](#site-not-loading-yes)
- [Ні, вебсайт завантажується](#hosting-working)

### hosting-working

#### Вебсайт вашого провайдера хостингових послуг працює, а ваш вебсайт недоступний?

##### Options

- [Так, я можу отримати доступ до вебсайту мого хостинг-провайдера](#hosting-working-yes)
- [Ні](#similar-content-censored)

### similar-content-censored

#### Чи можете ви відвідати інші сайти з таким контентом, як на вашому сайті?

##### Options

- [Я не можу відвідати і інші сайти з подібним контентом](#similar-content-censored-yes)
- [Інші сайти працюють нормально. Я просто не можу відвідати свій сайт](#loading-intermittently)

### loading-intermittently

#### Ваш сайт завантажується уривчасто або незвично повільно?

##### Options

- [Так, мій вебсайт завантажується ривками або повільно](#loading-intermittently-yes)
- [Ні, мій вебсайт завантажується, але, можливо, він зазнав хакерської атаки](#website-defaced)

### website-defaced

#### Ваш вебсайт завантажується, але зовнішній вигляд та контент не ті, на які ви очікуєте?

##### Options

- [Так, мій вебсайт не має очікуваного контенту/зовнішнього вигляду](#defaced-attack-yes)
- [Ні](#website-down_end)

### error-message-yes

#### Так, я бачу повідомлення про помилки

> Це може бути **_проблемою програмного забезпечення_** - пригадайте будь-які останні зміни, зроблені вами або вашою командою, та повідомте свого вебмайстра. Надсилання вебмайстру знімка екрану, посилання на сторінку, з якою у вас проблеми, або будь-яких повідомлень про помилки допоможе їм зрозуміти, що може викликати проблему. Ви можете також скопіювати повідомлення про помилки та пошукати їх у системах пошуку, аби перевірити наявність простих рішень.

Це допомогло?

##### Options

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#website-down_end)

### hosting-message-yes

#### Так, я бачу повідомлення від свого провайдера хостингових послуг

> Вас могли вивести в офлайн із причин, пов'язаних із юридичними аспектами, [правом власності](https://www.eff.org/issues/bloggers/legal/liability/IP), оплатою або іншими причинами. Зверніться до свого хостинг провайдера та дізнайтесь детальнішу інформацію про те, чому призупинили хостинг вашого вебсайту.

Це допомогло?

##### Options

- [Так](#resolved_end)
- [Ні, мені потрібна юридична допомога](#legal_end)
- [Ні, мені потрібна технічна допомога](#website-down_end)

### site-not-loading-yes

#### Так, вебсайт не завантажується взагалі

> У вашої хостингової компанії можуть бути проблеми, у такому разі у вас можуть виникнути **_проблеми з хостингом_**. Ви можете відвідати вебсайт своєї хостингової компанії? Зауважте, що це **не** адмін розділ вашого власного вебсайту, це компанія або організація, з якою ви працюєте для хостингу вашого вебсайту.
>
> Пошукайте на сайті або в пошуку блог зі "станом" ("status") (наприклад, status.dreamhost.com) або пошукайте на twitter.com обговорення інших користувачів про проблеми у цієї хостинг компанії - простий пошук, на кшталт, “(назва компанії) лежить” часто допоможе виявити, чи у багатьох інших користувачів є така ж проблема.

Це допомогло?

##### Options

- [Так](#resolved_end)
- [Ні, вебсайт мого хостинг провайдера працює](#hosting-working-yes)
- [Ні, мені потрібна технічна підтримка](#website-down_end)

### hosting-working-yes

#### Так, я можу отримати доступ до вебсайту мого хостинг-провайдера

> Перевірте, чи працює ваш вебсайт, за допомогою сервісу [Down for Everyone or Just Me](https://downforeveryoneorjustme.com/) - ваш сайт може працювати, але ви можете цього не бачити.
>
> Якщо ваш вебсайт працює, але ви цього не бачите, це може бути **_мережевою проблемою_**: ваше інтернет з'єднання може мати проблеми або блокує ваш доступ до вашого вебсайту.

Чи потрібна вам подальша допомога?

##### Options

- [Ні, все добре](#resolved_end)
- [Мені потрібна допомога, щоб відновити мій мережевий доступ](#website-down_end)
- [Це не мережева проблема і мій вебсайт недоступний для всіх](#similar-content-censored)

### similar-content-censored-yes

#### Я не можу відвідати і інші сайти з подібним контентом

> Спробуйте відвідати вебсайти з контентом, подібним до вашого. Спробуйте використати [Tor](https://www.torproject.org/projects/gettor.html), [Psiphon](https://psiphon.ca/en/index.html) або VPN для доступу до свого вебсайту.
>
> Якщо ви можете відвідати свій вебсайт через Tor, Psiphon або VPN, у вас **_проблема з цензуруванням_** - ви все ще онлайн для інших частин світу, але вас цензурують у вашій країні.

Ви хотіли б вжити якихось заходів щодо цензури?

##### Options

- [Так, хочу публічно заявити про це і мені потрібна підтримка для моєї правозахисної кампанії](#advocacy_end)
- [Так, хочу знайти рішення, щоб зробити свій вебсайт доступним](#website-down_end)
- [Ні](#resolved_end)

### loading-intermittently-yes

#### Інші сайти працюють нормально. Я просто не можу відвідати свій сайт

> Ваш сайт може страждати від великої кількості та швидкості запитів на сторінки, які він отримує. Це називається **_проблема продуктивності_**.
>
> Це може бути добре, адже ваш сайт став популярнішим і просто потребує вдосконалення для кращого реагування на більшу кількість читачів - перевірте аналітику свого сайту на предмет зростання за тривалий період. Зверніться до свого вебмайстра або хостінг провайдера для отримання керівництва. Багато популярних блогінгових систем та платформ для керування контентом (CMS) (Joomla, Wordpress, Drupal тощо) надають плагіни, які допоможуть вам локально кешувати ваш вебсайт і інтегрувати його до [мереж розповсюдження контенту](https://uk.wikipedia.org/wiki/Content_delivery_network), які можуть разюче покращити працездатність і стійкість сайту. Багато рішень, зазначених нижче, може також допомогти вирішити проблеми з працездатністю.
>
> Якщо ви зіштовхнулись зі значною **проблемою продуктивності**, ваш сайт може бути жертвою [**"розподіленої атаки на відмову в обслуговуванні"**](https://ssd.eff.org/en/glossary/distributed-denial-service-attack) (або DDoS). Слідуйте наступним крокам для мінімізації цієї атаки:
>
> - Крок 1: Зверніться до довіреної особи, яка може допомогти вам із вебсайтом (вашого вебмайстра, людей, які допомогли вам налаштувати вебсайт, вашого персоналу або вашого хостинг провайдера).
>
> - Крок 2: Пропрацюйте з компанією, у якої ви купували домен, можливість зміни параметру "Time to Live" або TTL до 1 години (ви знайдете інструкції, як це зробити, на сайтах багатьох провайдерів, наприклад) [GoDaddy](https://www.godaddy.com/garage/configuring-and-working-with-domains-dns/) або [Gandi.net](https://docs.gandi.net/en/domain_names/faq/dns_records.html). Це може допомогти вам перенаправляти свій сайт набагато швидше, якщо він зазнає атаки (значення по замовчуванню - 72 години або три дні). Це налаштування часто знаходиться в "advanced" налаштуваннях вашого домену, а іноді є частиною SRV або сервісних записів.
>
> - Крок 3: Перемістіть свій сайт під захист сервісу з протидії DDoS атакам. Для початку:
>
>   - [Deflect.ca](https://deflect.ca/)
>   - [Project Shield від Google](https://projectshield.withgoogle.com/landing)
>   - [Project Galileo від CloudFlare](https://www.cloudflare.com/galileo)
>
> Для ознайомлення з повним переліком довірених організацій, які можуть допомогти вам мінімізувати DDoS атаку, перейдіть до [останньої секції цієї статті, яка стосується DDoS атак](../ddos_end).
>
> - Крок 4: Щойно ви повернули собі контроль, перегляньте свої потреби і вирішіть, чи обрати вам більш безпечного хостинг провайдера або просто продовжіть використовувати послуги сервісу мінімізації DDoS атак.

##### Options

- [Для ознайомлення з повним переліком довірених організацій, які надають послуги безпечного хостингу, перейдіть до останньої секції цієї статті, яка стосується питань вебхостингу](#web-hosting_end).

### defaced-attack-yes

#### Так, мій вебсайт не має очікуваного контенту/зовнішнього вигляду

> Спотворення (дефейсмент) вебсайту - це практика, за якої нападник заміняє контент або візуальне відображення вебсайту своїм контентом. Зазвичай, такі атаки проводяться шляхом експлуатації вразливостей на необслужених CMS платформах без останніх оновлень безпеки або ж шляхом використання вкрадених облікових записів і паролів хостингу.
>
> - Крок 1: Пересвідчіться в тому, що ваш вебсайт викрадено зі зловмисною метою. Небажана, але легітимна практика - це купувати нещодавно прострочені доменні імена і перехоплювати трафік, який на них направлявся, з рекламними цілями. Вчасно сплачуйте за своє доменне ім'я.
> - Крок 2: Якщо ваш вебсайт зазнав дефейсменту, спочатку поверніть собі контроль над обліковим записом до свого вебсайту і змініть пароль, див. статтю [Комплекту екстреної цифрової допомоги щодо питань доступу до облікового запису](/uk/topics/account-access-issues) для отримання допомоги.
> - Крок 3: Створіть резервну копію спотвореного вебсайту, яку пізніше можна буде використовувати для розслідування дефейсменту.
> - Крок 4: Тимчасово вимкніть свій вебсайт - використовуйте просту лендінгову сторінку або "припарковану" сторінку.
> - Крок 5: Визначіть, як було зламано ваш вебсайт. Можливо, ваш хостинг провайдер зможе допомогти. Основними проблемами є старіші частини вашого вебсайту зі спеціалізованими скриптами\інструментами, які на них працюють, застарілі системи керування контентом та спеціалізовані програми з недоліками в системі безпеки.
> - Крок 6: Відновіть свій оригінальний вебсайт із резервних копій. Якщо ані у вас, ані у хостингової компанії немає резервних копій, можливо, вам доведеться перестворити свій вебсайт з нуля! Також зауважте, якщо єдині резервні копії доступні лише у вашого хостинг провайдера, нападник може видалити їх, коли контролюватиме ваш вебсайт!

Чи допомогли вам ці рекомендації?

##### Options

- [Так](#resolved_end)
- [Ні](#website-down_end)

### website-down_end

#### Мені все ще потрібна допомога

> Якщо вам все ще потрібна допомога після всіх запитань, на які ви дали відповіді, зверніться до довірених організацій і попросіть допомоги.
>
> Перш ніж звернутися до них, будь ласка, поставте собі такі запитання:
>
> - Як структурована/утримується компанія/організація? Які типи ветування або звітування вони повинні робити, якщо такі є?
> - Враховуйте, в якій країні/країнах вони мають юридичне представництво і яким запитам від правоохоронних органів та іншим юридичним вимогам вони повинні відповідати.
> - Які логи створено і як довго вони будуть доступні?
> - Чи є якісь обмеження щодо типу контенту, який сервіс буде хостити або пропускати через себе і чи матиме це вплив на ваш вебсайт?
> - Чи є обмеження щодо країн, де вони можуть надавати сервіс?
> - Чи приймають вони ту форму платежу, яку ви можете використовувати? Чи можете ви дозволити собі оплачувати їхній сервіс?
> - Безпечне спілкування - ви повинні мати можливість безпечно логінитись та приватно комунікувати з сервіс провайдером.
> - Чи є можливість використання двофакторної автентифікації для підвищення безпеки адміністративного доступу? Це і відповідні політики безпечного доступу допоможуть зменшити загрозу інших форм атак проти вашого вебсайту.
> - До якого типу поточної підтримки у вас буде доступ? Чи передбачено додаткову плату за підтримку та\або чи отримаєте ви достатній рівень підтримки, якщо ви користуватиметесь безкоштовним планом?
> - Чи можете ви спробувати "тест-драйв" свого вебсайту (до продуктивного середовища), перш ніж переносити його на платформу?

Ось перелік організацій, які зможуть допомогти з вашим питанням:

[orgs](:organisations?services=web_protection)

### legal_end

#### Ні, мені потрібна юридична підтримка

> Якщо ваш вебсайт не працює з юридичних причин або вам потрібна юридична підтримка, будь ласка, зверніться до організації, яка може допомогти:

[orgs](:organisations?services=legal)

### advocacy_end

#### Так, я хотів би повідомити про це публічно і потребую підтримки для моєї адвокаційної кампанії

> Якщо ви хотіли б підтримати запуск кампанії проти цензурування, будь ласка, зверніться до організацій, які зможуть допомогти вам із правозахисними заходами:

[orgs](:organisations?services=advocacy)

### ddos_end

#### Мені потрібна допомога з DDoS-атакою

> Якщо вам потрібна допомога з протидії DDoS атаці проти вашого вебсайту, будь ласка, зверніться до організацій, які спеціалізуються на протидії DDoS:

[orgs](:organisations?services=ddos)

### web-hosting_end

#### Мені потрібна допомога з хостингом сайту

> Якщо ви шукаєте довірену організацію для хостингу вашого вебсайту на безпечному сервері, будь ласка, ознайомтесь зі списком нижче.
>
> Перш ніж звернутися до цих організацій, будь ласка, дайте відповіді на такі запитання:
>
> - Чи пропонують вони повну підтримку з переміщенням вашого сайту на їхній сервіс?
> - Чи сервіси дорівнюють тим, які надає ваш поточний хостинг провайдер, або перевершують їх щонайменше у розрізі інструментів/сервісів, якими ви користуєтесь? Основні пункти, які потрібно перевірити:
>   - Менеджмент дашборди, подібні до cPanel
>   - Адреси електронної пошти (скільки, квоти, доступ через SMTP, IMAP)
>   - Бази даних (скільки, типи, доступ)
>   - Віддалений доступ через SFTP/SSH
>   - Підтримка мов програмування (PHP, Perl, Ruby, cgi-bin доступ) або CMS (Drupal, Joomla, Wordpress тощо), які використовує ваш сайт.

Ось перелік організацій, які можуть допомогти вам з вебхостингом:
[orgs](:organisations?services=web_hosting)

### resolved_end

#### Моє питання вирішено

Сподіваємося, що ця стаття КЕЦД була корисною. Будь ласка, надсилайте свої відгуки [електронною поштою](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

- **Резервні копії** - на додачу до сервісів та пропозицій, зазначених нижче, завжди хороша ідея - пересвідчитись у тому, що у вас є резервні копії (які ви зберігаєте в іншому місці, а не там, де зберігається ваш вебсайт!). Багато хостів та платформ вебсайтів включає цю опцію, але найкраще також мати ці додаткові офлайн копії.

- **Тримайте програмне забезпечення в актуальному стані** - якщо ви використовуєте систему керування контентом (CMS), таку як WordPress або Drupal, пересвідчіться в тому, що вашу технологію розміщення вебсайту оновлено до останньої версії, особливо, якщо були оновлення безпеки.

- **Моніторинг** - є багато сервісів, які можуть постійно перевіряти ваш сайт і повідомляти вам електронною поштою або текстовим повідомленням про те, що він перестає працювати належним чином. [Цей пост](https://www.websiteplanet.com/blog/website-down-top-website-monitoring-tools/) перелічує 9 популярних сервісів. Пам'ятайте, що адреса електронної пошти та номер телефону, які ви використовуєте для моніторингу, будуть чітко асоційовані з керуванням вебсайтом.

### Resources

- [EFF: Keeping your site alive](https://www.eff.org/keeping-your-site-alive)
- [CERT.be: DDoS proactive and reactive measures](https://ccb.belgium.be/sites/default/files/DDoS-proactive-reactive.pdf)
- [Sucuri: What is a DDoS Attack?](​​​​​​​https://sucuri.net/guides/what-is-a-ddos-attack/)
